<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><anchor xml:id="a1_start"></anchor>EURIC<anchor xml:id="a1_end"></anchor></title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cassiodori Senatoris Variae, Humanist Edition</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p><title>Personendatenblatt</title></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <table rows="18" cols="2">
          <row role="label">
            <cell>Name</cell>
            <cell>Euric</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Born</cell>
            <cell>unknown</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Died</cell>
            <cell>484</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Title</cell>
            <cell></cell>
            <cell></cell>
          </row>

          <row>
            <cell>Office/ Function</cell>
            <cell>rex Gothorum</cell>
            <cell>rex Wisigothorum</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Profession</cell>
            <cell></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Reign/ Term of Office</cell>
            <cell>466</cell>
            <cell>484</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Ethnicity</cell>
            <cell>Visigoth</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Religious Affiliation</cell>
            <cell>Arian</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Father</cell>
            <cell>Theoderic I</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Mother</cell>
            <cell>unknown</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Siblings</cell>
            <cell>Theoderic II</cell>
            <cell>Thorismud</cell>
            <cell>Friederic</cell>
            <cell>Retemer</cell>
            <cell>Mimnerith</cell>
            <cell></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Spouse</cell>
            <cell>Ragnahild</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Children</cell>
            <cell>Alaric II</cell>
            <cell></cell>
            <cell></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Places</cell>
            <cell>Toulouse</cell>
            <cell></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Regions</cell>
            <cell>Gaul</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Links</cell>
            <cell><ref target="http://d-nb.info/gnd/102387419">http://d-nb.info/gnd/102387419</ref></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Sources</cell>
            <cell></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Literature</cell>
            <cell></cell>
          </row>
        </table>
      </abstract>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <hi rend="bold">Eurich, </hi>König der Westgoten 466-484, Sohn Theoderichs I., erlangte
        durch Ermordung seines älteren Bruders Theoderich II. den Thron. Er brach das Bündnis der
        Westgoten mit dem römischen Reich und leitete Offensiven ein, um den ganzen Raum
        südwestlichen der Loire- und Rhône sowie möglichst weite Teile der Iberischen Halbinsel
        unter seine Herrschaft zu bringen. Der gotischen Expansion in Gallien, die 469 begann,
        stellten sich im Berry die Bretonen, in der Gegend von Orléans fränkischen Föderaten unter
        Childerich I. und römischen Truppen des Paulus, im Rhônetal erst ein kaiserliches Heer aus
        Italien, dann die Burgunder Chilperichs I. entgegen; in Spanien setzten sich die Sueven zur
        Wehr. Zudem leiste­ten in der Tarraconensis und in der Auvergne vornehme Provinzialen
        energischen Widerstand. Als Arianer mussten die Goten überdies stets mit der Feindschaft des
        katholischen Klerus rechnen. - Erst wurden die Bretonen entscheidend geschlagen, dann (471)
        die kaiserliche Armee; in Spanien mussten die Sueven in den Nordwesten zurückweichen, die
        Unterwerfung der Hispanoromanen gelang 472-473. In der Auvergne, wo der fähige Arverner
        Ecdicius und Bischof Sidonius Apollinaris Clermont verteidig­ten, endete der Krieg erst, als
        Kaiser Nepos 475 Eurichs Herrschaft über die von den Westgoten bean­spruchten Gebiete
        westlich der Rhône und der Loire akzeptierte. 476 besetzten die Westgoten auch die süd­liche
        Provence. Im fränkischen Ausdehnungsdrang am Niederrhein sah Eurich eine Gefahr; er
        rea­gierte mit einem erfolgreichen Einsatz seiner Atlantikflotte. Als er 484 starb, war er
        der mächtigste Kö­nig auf ehemaligen Reichsboden. In die Regierungszeit Eurichs, dessen
        legislatives Wirken Sidonius Apollinaris bezeugt, setzt Isidor von Sevilla den Anfang der
        westgotischen Rechtskodifikation.<note>Prelog, J. (1999), Eurich. In: Lexikon des
          Mittelalters (Vol. 4, col. 104-105), München und Zürich.</note></p>
      <p><hi rend="bold">Eurich</hi> (auch Euricus, Euarix), König der Westgoten 466-484 n. Chr.,
        Sohn Theoderichs I., gelangte nach der Ermordung seines Bruders Theoderich II. zur
        Herrschaft. Eurichs Regierung war geprägt vom Bestreben, sein Reichsgebiet auszudehnen und
        die Abhängigkeit von Rom zu lockern, was in der Kündi¬gung des Bündnisses mit den Römern
        deutlich wird. Seit 468 ging er gegen die Sueben vor und eroberte in den folgenden Jahren
        fast die gesamte iberische Halbinsel. Sein Versuch, die Loire zu überschreiten, wurde trotz
        eines Sieges über die Bretonen von Römern und Franken vereitelt. Dagegen führten seine
        Vorstöße in den südgallischen Raum östlich der Rhône zur Vernichtung eines römischen Heeres
        (471). Zunächst wurde Eurich noch von den Burgundern an weiteren Eroberungen in der Provence
        gehindert und stieß auch in der Auvergne auf den Widerstand des ansässigen Adels, doch
        musste Kaiser Julius Nepos 475 endgültig seine Eroberungen anerkennen. Mit der Inbesitznahme
        der südlichen Provence 476/7 erreichte das Westgotenreich seine größte Ausdehnung, Eurich
        war auch als Gesetzgeber aktiv. Der strenge Arianer Eurich pflegte zwar Kontakte zu
        Würdenträgern der katholischen Kirche, versuchte aber deren Organisation u.a. durch das
        Verbot der Besetzung vakanter Bistümer zu unterwandern.<note>Meier, M./Strothmann, M.
          (1998), Euricus. In: Der Neue Pauly (Vol. 4, p. 279), Weimar.</note></p>
      <p><hi rend="bold">Eurich</hi>, Westgotenkönig (466-485), Sohn Theoderichs I., der 451 in der
        Hunnenschlacht bei Châlon gefallen war, Bruder Thorismunds, der dem Vater gefolgt war, aber
        453 von dem dritten Bruder Theode¬rich II. ermordet ward, der dann 466 ebenfalls von einem
        Bruder, eben Eurich, ermordet ward. Dieser gewaltige Herrscher sollte das Reich der
        Westgoten zu der Gipfelhöhe der Macht erheben, so dass es, weit über den (noch unter viele
        Kleinkönige zerteilten) Franken und den (noch nicht nach Italien eingewanderten) Ostgoten
        emporragend, der ohne Zweifel stärkste Germanenstaat der Zeit war und zur Hegemonie über
        alle anderen Germanenreiche des Festlands (abgesehen von Skandinavien) berufen schien: denn
        Eurich gelang es nicht nur, Gallien bis an die Loire im Osten und die beiden Meere im Norden
        und Süden zu gewinnen, auch die ganze pyrenäische Halbinsel (ausgenommen den schmalen von
        den Sueben im äußersten Nordosten behaupteten Streifen). Diese Erfolge verdankte er seiner
        Kriegsheldenschaft, aber nicht minder wahrlich seiner hohen Staatskunst; er war sehr zäh,
        sehr kühn, sehr schlau und verstand es meisterhaft, die Wirren in dem rasch sinkenden
        römischen Westreich und die Uneinigkeit seiner germanischen Nachbarn auszunutzen, um sein
        Volk aus einer viel bedrohten Lage in herrschende Stellung zu erheben. Die argen Zustände im
        Reich führten gar manche Provinzialrömer dazu, sich Eurich anzuschließen, um Ordnung und
        Ruhe zu gewinnen. Im Bunde mit dem Vandalen¬könig Geiserich gegen den oströmischen Kaiser
        Leo und den weströmischen Anthemius und dessen rasch wechselnde Nachfolger machte er in
        Gallien immer wach¬sende Fortschritte. Nur eine höchst wichtige Landschaft, das waldige
        Hochland der Auvergne, mit ihrer tapferen Bergbevölkerung und ihrer festen Hauptstadt
        Clermont-Ferrand trennte wie ein Keil das südliche von dem nördlichen Gotengebiet in
        Gallien; der Provinzialadel unter Ecdicius, dem Sohne des ehemaligen Kaisers Avitus und
        Schwager des Bischofs der Stadt, Apollinaris Sidonius, verteidigten ihre Freiheit mit Mut
        und Erfolg: der Bischof schildert diese Kämpfe des Schwertes und der Staatskunst gar
        anschaulich in seinen Briefen: seine Briefe geben mit Übertreibung, aber auch mit der
        Wahrheit der Leidenschaft ein lehrreiches Bild der Parteiungen, der Zustände in dem Gallien
        des sinkenden 5. Jahrhunderts. Mit heißem Eifer und mit kühler Hartnäckigkeit zugleich
        verfolgte Eurich seine Pläne auf Erwerbung der Landschaft. Auch an die förmliche Abtretung
        durch den schwachen Kaiser Glycerius kehrten sich Ecdicius und der Adel der Auvergne nicht;
        mutig setzten sie fast nur mit eigenen Mitteln den Widerstand fort, bis auch der neue Kaiser
        Julius Nepos die noch nicht eroberten Theile der Auvergne feierlich abtrat in der eitlen
        Hoffnung dadurch dauernde Herstellung des Bündnisses mit Eurich und Ruhe in Gallien zu
        erkaufen: nun floh Ecdicius zu den Burgunden, Apollinaris ward verbannt, aber bald
        begnadigt. So war nun Eurichs Gebiet in Gallien zwischen den beiden Meeren, Loire und Rhone
        trefflich abgerundet; als aber bei dem Sturz des weströmischen Reiches durch Odoaker 476
        alle Germanenvölker in Gallien und Spanien in Bewe¬gung gerieten und Stücke des verwaisten
        Erbes an sich rissen, bemächtigte sich Eurich in raschem Über¬fall der ganzen iberischen
        Halbinsel (abgesehen von dem Gebiet der Sueben, s. oben). Dadurch war den Goten jenseits der
        Pyrenäen eine sichere Zufluchtsstätte gewonnen, als sie schon unter Eurichs Sohn und
        Nachfolger Alarich II. den größten Teil ihrer Besitzungen in Gallien an die gefährlich um
        sich greifende Macht der Franken verloren, die Eurich noch ebenso erfolgreich abgewehrt
        hatte, wie säch-sische Seeräuber. Dieser glänzenden Stellung entspricht das Gedränge der
        Gesandten fremder Völker in dem Palast zu Toulouse, das Apollinaris schildert: nicht nur
        Römer, Franken und Sachsen, auch Bur¬gunden, Heruler, sogar Perser, die Hilfsgelder gegen
        Ostrom zahlten, waren hier vertreten und Theode¬rich der Große rühmt bald darauf, wie oft
        und wie erfolgreich Eurich die Könige der Thüringer, Warner, Heruler vor den Angriffen der
        Nachbarn - offenbar der Franken - geschützt habe; seine Gemahlin Ragnachild war eine
        Königstochter unbekannten Stammes. Dem äußern Glanz des Reiches entsprach so ziemlich die
        innere Blüte: unter Eurich zuerst ward westgotisches Recht aufgezeichnet; die Romanen als
        solche wurden so wenig unterdrückt, dass vornehme Römer wie Leo und Victorius die
        wichtigsten Staatsämter bekleideten. Der oft harte, aber in den Schilderungen der Priester
        stark übertriebene Druck auf die katholische Kirche war eine Folge ihrer ganzen höchst
        feindlichen Haltung gegen den Ketzerstaat der Arianer: ihr Verrat trug ganz wesentlich bei
        zu den Erfolgen Chlodwigs gegenüber Alarich II. und dem Verlust des größten Teils des
        gotischen Galliens an die eifrig katholischen Franken.<note>Dahn, F. (1904), Eurich. In:
          Allgemeine Deutsche Biographie (Vol. 48, pp. 450-451), Berlin.</note></p>
      <p><hi rend="bold">Eurich</hi>, König der Westgoten (466 - Dezember 484). Als vierter Sohn des
        Westgotenkönigs Theoderich I. gelangte Eurich nach dem gewaltsamen Tod seiner älteren Brüder
        Thorismund und Theoderich II., dessen Ermordung auf Betreiben Eurichs erfolgte, zur
        Herrschaft. Neben dem älteren Bruder Friderich, der mehrfach als Feldherr erscheint, erwähnt
        Jordanes zwei jüngere Brüder, Retemer und Himnerith. Die Namen von zwei oder drei Schwestern
        sind nicht überliefert; eine von ihnen war vorübergehend mit dem Vandalenkönig Hunerich
        verheiratet, eine andere ehelichte 449 Suebenkönig Rechiar. Eurich wurde etwa 440 – 450
        geboren; er heiratete Ragnahild, die Tochter eines unbekannten Königs. Der Ehe entsprang
        Alarich II. Die Politik Eurichs ist während des 1. Jahrzehnts seiner Regierung von dem
        Be¬streben nach Lockerung des Abhängigkeitsverhältnisses vom Kaiser und nach Ausdehnung
        seines Herr¬schaftsgebietes gekennzeichnet, das ursprünglich die Provinzen Aquitania
        Secunda, Novempopulana sowie Teile der Narbonensis Prima umfasste. Nach Ennodius verhandelte
        Bischof Epifanus von Pavia als kaiserlicher gesandter 475 über eine Anerkennung Eurichs; das
        alte Föderatenverhältnis hatte Eurich bald nach seinem Regierungsantritt gebrochen. Wenn
        Eurich mit Epifanus unter Einschaltung eines Dolmetschers unterhandelte und trotz vermutlich
        sehr guter Lateinkenntnisse auf dem Gebrauch des Gotischen bestand, so ist dies als Zeichen
        seines Selbstbewusstseins zu werten. Zunächst beendete 468 Eurich durch einen Feldzug gegen
        die spanischen Sweben Ausdehnungsbestrebungen ihres Königs Remismund. Teile der iberischen
        Halbinsel kamen in westgotischen Besitz, so Lusitanien, wo 483 ein westgotischer dux in
        Mérida bezeugt ist. In Fortsetzung dieser Politik drangen 472 zwei westgotische Heere in
        Spanien ein und eroberten das Gebiet um Zaragoza sowie die Küstengebiete der Tarraconensis,
        die bis 476 unterworfen wurde. Als schwieriger erwies sich der Versuch, das Reich in
        nördlicher Rich¬tung zu erweitern. Zwar besiegte Eurich 469 in römischen Diensten stehende
        Bretonen bei Déols an der Indre, doch wurde sein Versuch, die Loire zu überschreiten, von
        den Römern mit fränkischer Un-terstützung vereitelt. Hingegen gelang es Eurich, seine
        Herrschaft nach Osten auszudehnen. Eurich konnte sich auf Sympathisanten in der römischen
        Administration stützen. Nach Erreichung der Rhône schlug Eurich 471 ein kaiserliches Heer
        bei Arles, doch hinderten ihn die Burgunden an der Eroberung der Provence. Nur die Auvergne
        leistete unter der Leitung des Bischofs von Clermont Sidonius Apol¬linaris und des
        Heermeisters Ecdicius mit burgundischer Unterstützung bis 475 Widerstand, als Kaiser Julius
        Nepos dieses Gebiet und die übrigen von Eurich eroberten Regionen abtrat. Schließlich gelang
        es Eurich nach der Absetzung des Kaisers Romulus Augustulus 476/77 die Inbesitznahme der
        Provence, doch erlitt gegen Odoaker entsandtes westgotisches Heer in Italien eine
        Niederlage. Damit hatte das westgotische Reich seine größte Ausdehnung erreicht, wenn auch
        weite Teile der iberischen Halbinsel, namentlich im Süden, schwerlich der direkten
        Herrschaft Eurichs unterstanden. Sein Reich war nächst Ostrom die größte Macht Europas.
        Sidonius Apollinaris berichtet, dass Abgesandte der Heruler, Sach¬sen, Burgunder, Sugambrer,
        Ostgoten, Perser und der römischen Bevölkerung Italiens am Hof von Toulouse weilten.
        Einzelheiten dieser diplomatischen Aktivität sind unbekannt, doch gewährte Eurich den
        Warnen, Thüringern und Herulern Schutz. Eurich trat auch als Gesetzgeber hervor; ob er
        jedoch die Kodifikation des westgotischen Rechtes im Codex Euricianus veranlasst hat, ist
        zweifelhaft. In der Kirchenpolitik versuchte der Arianer Eurich, die Organisation der
        katholischen Kirche dadurch zu zerstören, dass er die Besetzung vakanter Bistümer unterband.
        Vermutlich sah er in den Bischöfen, die meist der gallorömischen Aristokratie angehörten,
        Gegner seiner Expansionspolitik. Für diese Annahme spricht, dass Eurich nach dem Ende des
        Kaisertums im Westen die katholikenfeindlichen Maßnahmen einstellte. <note>Claude, D.
          (1994), Eurich. In: Reallexikon der Germanischen Altertumskunde (Vol. 8, pp. 17-19),
          Berlin.</note></p>
      <p><figure>
          <graphic url="efs://TGPR-56d054e6-71c7-bca0-55c8-5a685b9c4ddf$Eurico,%20Rey%20de%20los%20Visigodos,%20Manuel%20Rodr%C3%ADguez%20de%20Guzm%C3%A1n,%20ca.%201855%20(Museo%20del%20Prado,%20Madrid).jpg"></graphic>
        </figure>Abbildung: Eurico, Rey de los Visigodos, Manuel Rodríguez de Guzmán, ca. 1855
        (Museo del Prado, Madrid)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>